\section{stegdetect}
Auch die Gegenseite ist nicht wehrlos. Manipulationen von steghide, F5, outguess, jphide usw. können z.B. mit \textit{stegdetect} \footnote{ \href{http://www.outguess.org/download.php}{http://www.outguess.org/download.php}} erkannt werden. Ein GUI steht mit \textit{xsteg} zur Verfügung, die Verschlüsselung der Nutzdaten kann mit \textit{stegbreak} angegriffen werden. Beide Zusatzprogramme sind im Paket enthalten.\\

Der Name \textit{stegdetect} ist eine Kurzform von \textit{Steganografie Erkennung}. Das Programm ist nicht nur für den Nachweis der Nutzung von \textit{steghide} geeignet, sondern erkennt anhand statistischer Analysen auch andere Tools.

Auch \textit{stegdetect} ist ein Tool für die Kommandozeile. Neben der zu untersuchenden Datei kann mit einem Parameter -s die Sensitivität eingestellt werden. Standardmäßig arbeitet stegdetect mit einer Empfindlichkeit von 1.0 ziemlich oberflächlich. Sinnvolle Werte liegen bei 2.0...5.0.
\begin{verbatim}
   > stegdetect -s 2.0 bild.jpg
   F5(***)
\end{verbatim}
Im Beispiel wird eine steganografische Manipulation erkannt und vermutet, dass diese mit dem dem Tool F5 eingebracht wurde (was nicht ganz richtig ist da \textit{steghide} verwendet wurde).\\

\textbf{Frage:} Was kann man tun, wenn auf der Festplatte eines mutmaßlichen Terroristen 40.000 Bilder rumliegen? Muss man jedes Bild einzeln prüfen?\\

\textbf{Antwort:} Ja - und das geht so:

\begin{enumerate}
 \item Der professionelle Forensiker erstellt zuerst eine 1:1-Kopie der zu untersuchenden Festplatte und speichert das Image z.B. in \textit{terroristen\_hda.img}
\item Mit einem kurzen Dreizeiler scannt er alle 40.000 Bilder in dem Image:
\begin{verbatim}
> losetup -o $((63*512)) /dev/loop0 terroristen_hda.img
> mount -o ro,noatime,noexec /dev/loop0 /mnt
> find /mnt -iname "*.jpg" -print0 | xargs -0 stegdetect -s 2.0 >> ergebnis.txt
\end{verbatim} 
(Für Computer-Laien und WINDOWS-Nutzer sieht das vielleicht nach Voodoo aus, für einen Forensiker sind das jedoch Standardtools, deren Nutzung er aus dem Ärmel schüttelt.)
\item Nach einiger Zeit wirft man eine Blick in die Datei \textit{ergebnis.txt} und weiß, ob es etwas interessantes auf der Festplatte des Terroristen gibt.
\end{enumerate}
