
\subsection{Tor Hidden Services}
Das Tor Netzwerk ermöglicht nicht nur den anonymen Zugriff auf herkömmliche Angebote im Web sondern auch die Bereitstellung anonymer, zensurresitenter und schwer lokalisierbarer Angebote auf den Tor-Nodes. Der Zugriff auf die Tor Hidden Services ist nur über das Tor Netzwerk möglich. Eine kryptische Adresse mit der Top-Level Domain .onion dient gleichzeitig als Hashwert für ein System von Schlüsseln, welches sicherstellt, dass der Nutzer auch wirklich mit dem gewünschten Dienst verbunden wird. Die vollständige Anonymisierung des Datenverkehrs stellt sicher, dass auch die Betreiber der Angebote nur sehr schwer ermittelt werden können.\\

Es gibt mehere Angebote im normalen Web, die zusätzlich als Tor Hidden Service anonym und unbeobachtet erreichbar sind. 
\begin{itemize}
  \item Riseup.net bietet Kommunikationsdienste für politische Aktivisten. Alle Dienste wie E-Mail (POP3, SMTP, IMAP), Jabber XMPP usw. gibt es als Riseup's Hidden Services.
 \item Die Suchmaschine DuckDuckGo ist unter der Adresse \href{http://3g2upl4pq6kufc4m.onion}{http://3g2upl4pq6kufc4m.onion} zu finden. Für Firefox gibt es bei Mycroft ein Add-on für die Suchleiste, das diesen Hidden service nutzt.
 \item Wikileaks gibt es unter \href{http://isax7s5yooqgelbr.onion}{http://isax7s5yooqgelbr.onion}.
 \item https://keys.indymedia.org ist ein Webinterface für die Suche nach OpenPGP-Schlüsseln. Es ist ein Hidden Service erreichbar unter \href{http://qtt2yl5jocgrk7nu.onion}{http://qtt2yl5jocgrk7nu.onion}.
 \item awxcnx.de gibt es auch unter \href{http://a5ec6f6zcxtudtch.onion}{http://a5ec6f6zcxtudtch.onion} 
\end{itemize}

Meine ``Sammlung`` an reinen Tor Hidden Services enthält im Moment: 
\begin{itemize}
 \item 34x Angebote, die kinderpornografischen Schmutz zum Download anbieten (ausschließlich und teilweise zusätzlich zu anderen Inhalten).
 \item 3x Angebote zum Thema \textit{Rent a Killer}. Ein Auftragsmord kostet offenbar nur 20.000 Dollar (wenn diese Angebote echt sind).
 \item Ein Angebot für gefakete Ausweisdokumente (aufgrund der mit Photoshop o.ä. bearbeiteten Screenshots der Beispieldokumente auf der Webseite halte ich das Angebot selbst für einen Fake).
 \item Mehrere Handelsplattformen für Drogen.
 \item Einige gähnend langweilige Foren \& Blogs mit 2-3 Beiträgen pro Monat.
 \item Einige Index-Seiten mit Listen für verfügbare Hidden Services
wie das legendäre \textit{HiddenWiki} oder das neuere \textit{TorDirectory}. In diesen Index Listen findet man massenweise Verweise auf Angebote mit Bezeichnungen wie \textit{TorPedo}, \textit{PedoVideoUpload}, \textit{PedoImages}. Nach Beobachtung von ANONYMOUS sollen 70\% der Besucher des \textit{HiddenWiki} die Adult Section aufsuchen, wo dieses Schmutzzeug verlinkt ist. 
\end{itemize}

Es gibt also kaum etwas, dass ich weiterempfehlen möchte.\\

Vielleicht kann man für unbeobachtete und vorratsdatenfreie Kommunikation die folgenden Dienste nennen:
\begin{itemize}
 \item \textbf{TorMail} unter der Adresse \href{http://jhiwjjlqpyawmpjx.onion}{http://jhiwjjlqpyawmpjx.onion} bietet SMTP und POP3. Es können auch E-Mails aus dem normalen Web unter \textit{xxx@tormail.net} empfangen werden.
 \item \textbf{TorPM} unter \href{http://4eiruntyxxbgfv7o.onion/pm/}{http://4eiruntyxxbgfv7o.onion/pm/} bietet die Möglichkeit, Textnachrichten ohne Attachments unbeobachtet auszutauschen. Der Dienst erfordert das Anlegen eines Accounts. Das Schreiben und Lesen der Nachrichten erfolgt im Webinterface. 
 \item \textbf{SimplePM:} \href{http://4v6veu7nsxklglnu.onion/SimplePM.php}{http://v6veu7nsxklglnu.onion/SimplePM.php} arbeitet komplett ohne Anmeldung. Beim Aufruf erhält man zwei Links: einen Link kann man als Kontakt-Adresse versenden, den zweiten Link für die InBox sollte man als Lesezeichen speichern. Es können einfache Textnachrichten via Webinterface geschrieben und gelesen werden.
 \item \textbf{OpenPGP Keyserver:} \href{http://qtt2yl5jocgrk7nu.onion/}{http://qtt2yl5jocgrk7nu.onion} ist ein Webinterface für die Suche nach OpenPGP-Schlüsseln. Es ist ein Hidden Service für https://keys.indymedia.org.

 \item \textbf{Jabber-Server} für Instant-Messaging via XMPP:
 \begin{itemize}
  \item ch4an3siqc436soc.onion:5222
  \item ww7pd547vjnlhdmg.onion:5222
  \item 3khgsei3bkgqvmqw.onion:5222
 \end{itemize}
\item \textbf{Jabber-Server}
\begin{itemize}
\item p4fsi4ockecnea7l.onion:6667 (Tor Hidden Service des Freenode Netzwerk, kann nur mit registrierten Nicks genutzt werden.)
 \end{itemize}
\end{itemize}

Für die Tor Hidden Services gibt es kein Vertrauens- oder Reputationsmodell. Es ist unbekannt, wer die Hidden Services betreibt und es ist damit sehr einfach, einen Honeypot aufzusetzen. Anonym bereitgestellten Dateien sollte man immer ein gesundes Misstrauen entgegen bringen und in Diskussionen wird aus dem Deckmantel der Anonymität heraus alles mögliche behauptet.
