\section{Snakeoil für Firefox (überflüssiges)}
Auf der Mozilla-Website für Add-ons findet man tausende von Erweiterungen. Man kann nicht alle vorstellen. Ich bekomme immer wieder Hinweise auf dieses oder jenes privacyfreundliche Add-on und habe ein paar Dinge zusammengestellt, die ich nicht in die Empfehlungen aufnehme.\\

Als Grundsicherung empfehle ich die Kombination von \textit{CookieMonster} + \textit{NoScript} + \textit{AdBlock Plus} + \textit{HTTPS   Everywhere} + \textit{RefControl}. Viele Add-ons bieten Funktionen, die von dieser Kombination bereits abgedeckt werden. Andere sind einfach nur überflüssig. 

\subsubsection*{Google Analytics Opt-Out}
Das Add-on von Google verhindert die Ausführung der zu Google-Analytics gehörenden Scripte. Die Scripte werden jedoch trotzdem von den Google Servern geladen und man hinterlässt Spuren in den Logdaten. Google erhält die Informationen zur IP-Adresse des Surfers und welche Webseite er gerade besucht (via Referer). Außerdem gibt es über hundert weitere Surftracker, die ignoriert werden.\\

Die Add-ons NoScript und AdBlock erledigen diese Aufgabe besser.
Kategorie: \textit{echtes Snakeoil}

\subsubsection*{GoogleSharing}
Das Add-on verteilt alle Anfragen an die Google-Suche, Google-Cookies usw. über zentrale Server an zufällig ausgewählte Nutzer von GoogleSharing. Die Ergebnisse werden von den zufällig ausgewählten Nutzern über die zentralen Server zurück an den lokalen Firefox geliefert.\\

Nach unserer Meinung verbessert man seine Privatsphäre nicht, indem die Daten einem weiteren Dienst zur Verfügung stellt. Das der eigene Rechner dabei auch unkontrolliert Daten von anderen Nutzern stellvertretend an Google weiterleitet, ist ein unnötiges Risiko. Google speichert diese Informationen und gibt sie breitwillig an Behörden und Geheimdienste weiter. So kann man unschuldig in Verwicklungen geraten, die amn lieber vermeiden möchte. Bei daten-speicherung.de findet man aktuelle Zahlen zur Datenweitergabe von Google an Behörden und Geheimdienste: 
\begin{itemize}
 \item 3x täglich an deutsche Stellen
 \item 20x täglich an US-amerikanische Stellen
 \item 6x täglich an britische Stellen
\end{itemize}

Statt GoogleSharing sollte man lieber privacy-freundliche Alternativen nutzen: die Suchmaschine Ixquick.com oder Startingpage.com, für E-Mails einen Provider nutzen, der den Inhalt der Nachrichten nicht indexiert, openstreetmap.org statt Google-Maps verwenden\dots
Kategorie: \textit{gefährliches Snakeoil} 

\subsubsection*{Zweite Verteidigungslinie?}
Eine Reihe von Add-ons bieten Funktionen, welche durch die oben genannte Kombination bereits abgedeckt werden: 
\begin{itemize}
 \item \textit{FlashBlock} blockiert Flash-Animationen. Das erledigt auch NoScript.
 \item \textit{ForceHTTPS} kann für bestimmte Webseiten die Nutzung von HTTPS erzwingen, auch diese Funktion bietet NoScript.
 \item \textit{Targeted Advertising Cookie Opt-Out} und \textit{Ghostery} blockieren Surftracker. Es werden Trackingdienste blockiert, die auch AdBlock Plus mit der \textit{EasyPrivacy Liste} sehr gut blockiert. Außerdem gibt es immer wieder Probleme mit \textit{Ghostery} auf einigen Webseiten, da das Add-on kein Whitelisting kennt.
 \item \textit{No FB Tracking} blockiert die Facebook Like Buttons. Auch das kann AdBlock Plus besser. Die SocialMediaBlock Liste von MontzA blockieren nicht nur Facebook Like Buttons sondern andere Social Networks.
 \item 
\end{itemize}

Wer meint, es nutzen zu müssen - Ok.