\subsection{Anwenungen für anonymes Surfen}
Eine kleine Auswahl von Beispielen soll zeigen, was mit einem anonymisiertem Browser möglich ist und was man beachten sollte, um die Anonymität zu wahren. 

\subsubsection*{Anonyme E-Mails ohne Account}
Um einzelne E-Mails unkompliziert und ohne Einrichten eines Kontos zu empfangen, kann man temporäre Wegwerf-Adressen nutzen. Es reicht ein Rechts-Klick auf das Eingabefeld der E-Mail Adresse. Im Kontextmenü wählt man den Punkt \textit{E-Mail Adresse generieren (temporär)}. Es wird in einem neuen Browser Tab die Webseite des Anbieters geöffnet und die temporäre E-Mail Adresse in das Formularfeld eingetragen. Nach dem Absenden des Anmeldeformular wechselt man in den neu geöffneten Browser Tab und wartet auf die Bestätigungsmail. Welcher Anbieter tremporärer Mail-Adressen genutzt wird, kann in der Konfiguration vom JonDoFox festgelegt werden.
\begin{itemize}
 \item \href{https://anonbox.net}{https://anonbox.net} des CCC.
 \item \href{http://www.10minutemail.com/}{www.10minutemail.com}
 \item \href{http://www.sofort-mail.de}{http://www.sofort-mail.de}
\item \href{http://www.trash-mail.com}{http://www.trash-mail.com}
\item \href{http://dodgit.com/}{http://dodgit.com}
\end{itemize}

Anonymes Senden von E-Mails kann via Remailer Webinterface erfolgen: 
\begin{itemize}
 \item \href{https://www.awxcnx.de/anon-email.htm}{https://www.awxcnx.de/anon-email.htm}
 \item \href{https://www.cotse.net/cgi-bin/mixmail.cgi}{https://www.cotse.net/cgi-bin/mixmail.cgi}
\end{itemize}

\subsubsection*{Dateien anonym tauschen und verteilen}
Um anonym größere Dateien zu tauschen, empfehlen die Entwickler die Nutzung von \textit{1-Click-Hostern}. Die folgenden Webdienste verlangen keine Benutzerdaten und setzen keine Freigabe von Cookies oder Javascript voraus:
\begin{itemize}
 \item http://www.turboupload.com/
 \item http://www.filefactory.com/
 \item http://www.share-now.net/
 \item http://files.ww.com/
\end{itemize}

Man ruft die Webseite des Dienstes auf und lädt die zu tauschende oder anonym zu verteilende Datei auf den Server des Dienstes. Ist der Upload abgeschlossen, erhält man eine Link, den man an die Tauschpartner sendet oder anonym veröffentlicht. Interessierte können sich die Datei unter dem Link herunter laden.\\

Bei anonym verteilten Dateien sollte man sicherstellen, dass die Datei keine Meta-Inforamtionen enthält, die den Absender verraten. Insbesondere Dokumente von Office-Suiten (MS-Office, OpenOffice.org) sind nicht anonym verteilbar. Sie enthalten umfangreiche Angaben über den Bearbeiter. Diese Dokumente anonymisiert man zuverlässig, indem sie ausgedruckt und wieder eingescannt werden. Die resultierende Bilddateien sind dann gesäubert.




